**大庆市**是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[黑龙江省下辖的](../Page/黑龙江省.md "wikilink")[地级市](../Page/地级市.md "wikilink")，位于黑龙江省西部，[松嫩平原中西部](../Page/松嫩平原.md "wikilink")。全市总面积2.12万平方公里，人口277.48万，市人民政府驻[萨尔图区世纪大道](../Page/萨尔图区.md "wikilink")。大庆为中国第一大油田[大庆油田所在地](../Page/大庆油田.md "wikilink")，是一座以[石油](../Page/石油.md "wikilink")、[石化为支柱产业的新兴城市](../Page/石化.md "wikilink")。

## 历史沿革

[回纹红衣陶壶_大庆博物馆.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:回纹红衣陶壶_大庆博物馆.jpg "fig:回纹红衣陶壶_大庆博物馆.jpg")
[Copper_Waistland_Daqing.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Copper_Waistland_Daqing.jpg "fig:Copper_Waistland_Daqing.jpg")
大庆地区清初为蒙旗[杜尔伯特的游猎地](../Page/杜尔伯特.md "wikilink")，一直设有定居村落。1898年[沙俄修建](../Page/沙俄.md "wikilink")[中东铁路时](../Page/中东铁路.md "wikilink")，在此建立了萨尔图站。1904年开始放荒招垦，村屯渐多。1906年在安达任民镇设置了安达抚民府，1913年改为安达县。[伪满时萨尔图被改为兴仁镇](../Page/伪满.md "wikilink")。1946年又恢复萨尔图名字。1947年人民民主政权在萨尔图一带建立了几个牧场，1955年合并为红色草原牧场。1959年9月26日，在高台子附近的“[松基三井](../Page/松基三井.md "wikilink")”喷出了工业油流，把这个油田定名为[大庆油田](../Page/大庆油田.md "wikilink")。后来在大庆油田上崛起的新兴石油城亦被命名为大庆市。

## 地理

地理位置在[北纬](../Page/北纬.md "wikilink")45°46′至46°55′，[东经](../Page/东经.md "wikilink")124°19′至125°12′之间，东南距黑龙江省会[哈尔滨市](../Page/哈尔滨市.md "wikilink")150公里，西北距[齐齐哈尔市](../Page/齐齐哈尔市.md "wikilink")139公里。全市总面积22161平方千米，其中市区5107平方千米。

大庆市地处[松嫩平原西部](../Page/松嫩平原.md "wikilink")，地域平坦，平均海拔146米。

### 气候

属中[温带大陆性季风气候](../Page/温带大陆性季风气候.md "wikilink")。光照充足，降水偏少，冬长严寒，夏秋凉爽。全市年平均气温4.2℃，最冷月平均气温－18.5℃，极端最低气温－39.2℃；最热月平均气温23.3℃，极端最高气温39.8℃，年均无霜期143
d；年均风速3.8 m／s，年\>16级风日数为30
d；年降水427.5 mm，年蒸发635 mm，年干燥度为1.2，大陆度为78.9；年日照时数为2
726 h，年太阳总辐射量491.4
kJ／cm<sup>2</sup>。大庆拥有丰富的自然[湿地](../Page/湿地.md "wikilink")，湿地面积占全国已知湿地面积的1/3。

## 政治

### 现任领导

<table>
<caption>大庆市四大机构现任领导人</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>机构</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国共产党大庆市委员会.md" title="wikilink">中国共产党<br />
大庆市委员会</a><br />
书记</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/大庆市人民代表大会.md" title="wikilink">大庆市人民代表大会</a><br />
常务委员会<br />
主任</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/大庆市人民政府.md" title="wikilink">大庆市人民政府</a><br />
<br />
市长</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国人民政治协商会议大庆市委员会.md" title="wikilink">中国人民政治协商会议<br />
大庆市委员会</a><br />
主席</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>姓名</p></td>
<td><p><a href="../Page/韩立华.md" title="wikilink">韩立华</a>[1]</p></td>
<td><p><a href="../Page/任贵生.md" title="wikilink">任贵生</a>[2]</p></td>
<td><p><a href="../Page/何忠华.md" title="wikilink">何忠华</a>[3]</p></td>
<td><p><a href="../Page/张立君.md" title="wikilink">张立君</a>[4]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>民族</p></td>
<td><p><a href="../Page/汉族.md" title="wikilink">汉族</a></p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td><p>汉族</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>籍贯</p></td>
<td><p><a href="../Page/黑龙江省.md" title="wikilink">黑龙江省</a><a href="../Page/兰西县.md" title="wikilink">兰西县</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/辽宁省.md" title="wikilink">辽宁省</a><a href="../Page/凌源市.md" title="wikilink">凌源市</a></p></td>
<td><p>黑龙江省<a href="../Page/富锦县.md" title="wikilink">富锦县</a></p></td>
<td><p>黑龙江省兰西县</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>出生日期</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>就任日期</p></td>
<td><p>2017年3月</p></td>
<td><p>2017年7月</p></td>
<td><p>2018年12月</p></td>
<td><p>2017年1月</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 行政区划

大庆市现辖5个[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")、3个[县](../Page/县_\(中华人民共和国\).md "wikilink")、1个[自治县](../Page/自治县.md "wikilink")：

  - 市辖区：[萨尔图区](../Page/萨尔图区.md "wikilink")、[龙凤区](../Page/龙凤区.md "wikilink")、[让胡路区](../Page/让胡路区.md "wikilink")、[红岗区](../Page/红岗区.md "wikilink")、[大同区](../Page/大同区_\(大庆市\).md "wikilink")；
  - 县：[肇州县](../Page/肇州县.md "wikilink")、[肇源县](../Page/肇源县.md "wikilink")、[林甸县](../Page/林甸县.md "wikilink")；
  - 自治县：[杜尔伯特蒙古族自治县](../Page/杜尔伯特蒙古族自治县.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>大庆市行政区划图</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>区划代码[5]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>镇</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>230600</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>230602</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>230603</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>230604</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>230605</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>230606</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>230621</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>230622</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>230623</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>230624</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 人口

<table>
<caption><strong>大庆市各区（县）人口数据</strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>区划名称</p></th>
<th><p>常住人口[6]（2010年11月）</p></th>
<th><p>户籍人口[7]<br />
（2010年末）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>总计</p></td>
<td><p>比重<br />
（%）</p></td>
<td><p>每平方公里<br />
人口密度</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>大庆市</p></td>
<td><p>2904532</p></td>
<td><p>100</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>萨尔图区</p></td>
<td><p>328808</p></td>
<td><p>11.32</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>龙凤区</p></td>
<td><p>352404</p></td>
<td><p>12.13</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>让胡路区</p></td>
<td><p>564534</p></td>
<td><p>19.44</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>红岗区</p></td>
<td><p>169522</p></td>
<td><p>5.84</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>大同区</p></td>
<td><p>234557</p></td>
<td><p>8.08</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>肇州县</p></td>
<td><p>387463</p></td>
<td><p>13.34</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>肇源县</p></td>
<td><p>388828</p></td>
<td><p>13.39</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>林甸县</p></td>
<td><p>244578</p></td>
<td><p>8.42</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>杜尔伯特蒙古族自治县</p></td>
<td><p>233838</p></td>
<td><p>8.05</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

根据2010年[第六次全国人口普查](../Page/第六次全国人口普查.md "wikilink")，全市[常住人口为](../Page/常住人口.md "wikilink")2904532人\[8\]。其中，男性为1464912人，占50.44%；女性为1439620人，占49.56%。性别比（以女性为100）为101.76%。0－14岁的人口为375649人，占12.93%；15－64岁的人口为2327805人，占80.15%；65岁及以上的人口为201078人，占6.92%。

全市有少数民族31个，其中超过1000人的有[满族](../Page/满族.md "wikilink")、[蒙古族](../Page/蒙古族.md "wikilink")、[朝鲜族和](../Page/朝鲜族.md "wikilink")[回族还有](../Page/回族.md "wikilink")[锡伯族](../Page/锡伯族.md "wikilink")。2010年第六次人口普查初步结果显示，大庆市共有常住总人口为2,904,532人，占全省人口的7.58%；男女性别比为101.76比100；文盲率2.23%。共有家庭户965,721户，家庭户人口2,763,458人，占总人口的95.14%，平均家庭户规模为2.86人\[9\]。

## 资源

  - 矿产资源有[石油](../Page/石油.md "wikilink")、[天然气](../Page/天然气.md "wikilink")、[地热等](../Page/地热.md "wikilink")，西部地区有较充足的风力资源。
  - 草原上盛产[防风](../Page/防风.md "wikilink")、[黄芩](../Page/黄芩.md "wikilink")、[桔梗](../Page/桔梗.md "wikilink")、[甘草等野生](../Page/甘草.md "wikilink")[中药材](../Page/中药.md "wikilink")。

## 经济

[大庆磕头机3台，中原路-2017年夏.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:大庆磕头机3台，中原路-2017年夏.jpg "fig:大庆磕头机3台，中原路-2017年夏.jpg")
大庆是中国第一大油田大庆油田所在地，为中国石油化工产业中心，围绕原油加工形成的产业链在中国石化产业中占据主导地位；到2011年，大庆油田已累计生产原油21亿吨。2012年，全市GDP总量为4000.5亿元（633.74亿美元），第二产业比重高达80.9%，第三产业比重仅为15.3%。工业增加值3,157.4亿元，占GDP比重达到78.9%。原油产量4000万吨，天然气产量33.7亿立米，原油加工量1286.5万吨。大庆的农业畜牧业经济占有重要地位，主要粮食产品有玉米、水稻、大豆和薯类，牛奶产量，生猪、牛和羊等大型牲畜等饲养在全省乃至全国均占有较大比重。大庆市粮食总产量达650万吨，其中[玉米产量达到](../Page/玉米.md "wikilink")540.4万吨，[水稻](../Page/水稻.md "wikilink")79.4万吨，[大豆](../Page/大豆.md "wikilink")7万吨，[甜菜](../Page/甜菜.md "wikilink")9.6万吨，[蔬菜](../Page/蔬菜.md "wikilink")121.8万吨\[10\]。

|                                         |
| :-------------------------------------: |
|        **大庆市**2010年主要经济指标\[11\]         |
|                   区县                    |
|                  大庆总计                   |
|    [肇州县](../Page/肇州县.md "wikilink")     |
|    [肇源县](../Page/肇源县.md "wikilink")     |
|    [林甸县](../Page/林甸县.md "wikilink")     |
| [杜蒙县](../Page/杜尔伯特蒙古族自治县.md "wikilink") |

### 石化产业

大庆油区是中国屈指可数的几个大型油区之一。除[石油勘探和油田开发外](../Page/石油勘探.md "wikilink")，石油炼制、[石油化工工业发展很快石油化工产品有](../Page/石油化工.md "wikilink")[燃料油](../Page/燃料油.md "wikilink")、[润滑油](../Page/润滑油.md "wikilink")、[化纤](../Page/化纤.md "wikilink")、[化肥](../Page/化肥.md "wikilink")、[乙烯等](../Page/乙烯.md "wikilink")80多种。随着石油工业的发展，[建材](../Page/建材.md "wikilink")、[轻纺](../Page/轻纺.md "wikilink")、[塑料](../Page/塑料.md "wikilink")、[食品加工](../Page/食品加工.md "wikilink")、[装备制造等工业也得到发展](../Page/装备制造.md "wikilink")。

### 农牧业

大庆有[草原](../Page/草原.md "wikilink")16.8万公顷，[畜牧业发达](../Page/畜牧业.md "wikilink")，2012年畜牧业产值147.7亿元，建有多处牧场，饲养[奶牛](../Page/奶牛.md "wikilink")、黄牛、东北细毛羊。
农业主要作物是[小麦](../Page/小麦.md "wikilink")、[玉米](../Page/玉米.md "wikilink")、[高梁](../Page/高梁.md "wikilink")、[大豆](../Page/大豆.md "wikilink")。
经济作物主要有甜菜和葵花籽、[万寿菊等](../Page/万寿菊.md "wikilink")。

## 旅游景点

[大庆铁人王进喜纪念馆入口2017夏.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:大庆铁人王进喜纪念馆入口2017夏.jpg "fig:大庆铁人王进喜纪念馆入口2017夏.jpg")

  - 中国重点文物保护单位：白金宝遗址，大庆第一口油井。
  - 湿地：当奈湿地（属扎龙湿地的一部分）、龙凤湿地自然保护区
  - 国家AAAA级旅游区（点）名单：[大庆铁人王进喜纪念馆](../Page/大庆铁人王进喜纪念馆.md "wikilink")、[大庆油田历史陈列馆](../Page/大庆油田历史陈列馆.md "wikilink")、[大庆黑鱼湖生态园](../Page/大庆黑鱼湖生态园.md "wikilink")、[大庆城市规划展示馆](../Page/大庆城市规划展示馆.md "wikilink")、[杜尔伯特蒙古族自治县连环湖温泉景区](../Page/杜尔伯特蒙古族自治县连环湖温泉景区.md "wikilink")、[林甸县北国温泉养生休闲广场](../Page/林甸县北国温泉养生休闲广场.md "wikilink")、
  - 国家级森林公园：[大庆国家森林公园](../Page/大庆国家森林公园.md "wikilink")
  - 国家级水利风景区：[红旗泡水库红湖旅游区](../Page/红旗泡水库红湖旅游区.md "wikilink")

## 交通

### 铁路

[滨洲铁路与通让铁路于此交会](../Page/滨洲铁路.md "wikilink")。同时大庆位于[哈大齐城际轨道交通的一个节点上](../Page/哈大齐城际轨道交通.md "wikilink")。
设有：[大庆站](../Page/大庆站.md "wikilink")、[大庆西站](../Page/大庆西站.md "wikilink")、[大庆东站](../Page/大庆东站.md "wikilink")。

### 公路

[大庆客运枢纽站2017夏.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:大庆客运枢纽站2017夏.jpg "fig:大庆客运枢纽站2017夏.jpg")大庆位于[绥满高速公路和](../Page/绥满高速公路.md "wikilink")[大广高速公路的交汇处](../Page/大广高速公路.md "wikilink")，是中国公路交通的枢纽站之一。

### 航空

[大庆萨尔图机场已于](../Page/大庆萨尔图机场.md "wikilink")2009年9月1日建成通航。[南方航空公司在大庆设有运营基地](../Page/南方航空公司.md "wikilink")，现已开通大庆至北京、[上海](../Page/上海.md "wikilink")、[成都](../Page/成都.md "wikilink")、广州等地的航班，经停[青岛](../Page/青岛.md "wikilink")、西安、杭州等地。

## 教育

[东北石油大学校门2017夏.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:东北石油大学校门2017夏.jpg "fig:东北石油大学校门2017夏.jpg")

### 本科院校

  - [东北石油大学](../Page/东北石油大学.md "wikilink")
  - [黑龙江八一农垦大学](../Page/黑龙江八一农垦大学.md "wikilink")
  - [哈尔滨医科大学大庆校区](../Page/哈尔滨医科大学大庆校区.md "wikilink")
  - [大庆师范学院](../Page/大庆师范学院.md "wikilink")

### 高职（专科）院校

  - [大庆医学高等专科学校](../Page/大庆医学高等专科学校.md "wikilink")
  - [大庆职业学院](../Page/大庆职业学院.md "wikilink")

### 重点高中（省级）

  - [大庆中学](../Page/大庆中学.md "wikilink")
  - [大庆一中](../Page/大庆一中.md "wikilink")
  - [大庆铁人中学](../Page/大庆铁人中学.md "wikilink")
  - [大庆实验中学](../Page/大庆实验中学.md "wikilink")
  - [大庆东风中学](../Page/大庆东风中学.md "wikilink")
  - [大庆四中](../Page/大庆四中.md "wikilink")

## 友好城市

  - ：

      - [新疆维吾尔族自治区](../Page/新疆维吾尔族自治区.md "wikilink")-[克拉玛依市](../Page/克拉玛依市.md "wikilink")
      - [山东省](../Page/山东省.md "wikilink")-[东营市](../Page/东营市.md "wikilink")

  - 其他国家和地区：

      - \-[卡爾加里](../Page/卡爾加里.md "wikilink")（1985年5月16日）

      - \-[秋明](../Page/秋明.md "wikilink")（1992年6月24日）

      - \-[查特斯島](../Page/查特斯島.md "wikilink")（2000年9月29日）

      - \-[東倫敦](../Page/東倫敦.md "wikilink")（2001年6月14日）

      - \-[忠州](../Page/忠州.md "wikilink")（2008年4月）

## 参考文献

[大庆](../Category/大庆.md "wikilink")
[Category:黑龙江地级市](../Category/黑龙江地级市.md "wikilink")
[2](../Category/全国文明城市.md "wikilink")
[黑](../Category/国家卫生城市.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.
10. 2012年大庆市主要经济指标出自[2012年大庆市国民经济和社会发展统计公报](http://www.daqing.gov.cn/zfgz/tjgb/369508.shtml)

11. 大庆市及其所辖各县2010年度经济指标出自《黑龙江统计年鉴2011》。